%!TEX root = ../main.tex

\chapter{Einleitung} 

\label{Einleitung}

% Relevanz, Übersicht, UMAP, Struktur

%----------------------------------------------------------------------------------------

%Define math commands used in this chapter
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}  % Symbol for real numbers
\newcommand{\seqx}{\{\mathbf{x}_i\}_{i=1}^N, \ (\mathbf{x}_i \in \mathbb{R}^D)}  % Sequence of x_i
\newcommand{\seq}[1][\mathbf{x}]{\{{#1}_i\}_{i=1}^N, \ ({#1}_i \in \mathbb{R}^D)}  % Sequence of input
\providecommand{\abs}[1]{\lvert#1\rvert}  % produces | x |
\providecommand{\norm}[1]{\lVert#1\rVert}  % produces || x ||

%----------------------------------------------------------------------------------------

% N O T I Z E N
% Zu unterscheiden zwischen Informations visualisierung und ML DR Algs
% (siehe https://perso.uclouvain.be/michel.verleysen/papers/iconip13mv.pdf)

% T E X T B A U S T E I N E
% 'UMAP wird für single cell RNA-sequencing genutzt'
% scRNA hat mehr rauschen als bulkRNA-seq und wird zur Untersuchung der genetischen 
% Information (Genexpression) einzelner Zellen genutzt.
% 'Dimension ist Anzahl der Freiheitsgerade'
% Es gibt Fälle in denen es unmöglich ist die gesamte globale Struktur zu erhalten. 
% Betrachet man beispielsweise gleichverteilte Punkte auf einem Kreis und möchte diese 
% in R einbetten, muss es zwei Punkte geben welche getrennt werden.

% Sehr anschauliches Beispiel für die Größe des Raums, siehe \cite{Lawrence}, wenn man 
% eine Zahl nimmt und jede Nanosekunde ein Beispiel betrachtet würde man 'nie' die 
% ursprüngliche 6 sehen.

% DR zum Aufstellen von Thesen, zb in der Genetik
% Wenige unterschiede zwischen UMAP und tSNE
% https://www.biorxiv.org/content/biorxiv/early/2018/09/23/423632.full.pdf

% Beim single-cell RNA-sequencing D=20000  siehe 4
% Zell Populationen sind Cluster

% PCA Overcrowding, da nur linear

%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------

% TODO: Was macht das Thema Dimensionsreduktion relevant?

%----------------------------------------------------------------------------------------

%\section{Einleitung}
Wer eine Tageszeitung aufschlägt, wird nicht vermeiden können, mindestens einen Artikel 
über die \enquote{Algorithmen der Zukunft}, \enquote{Daten hungrigen Konzerne}, \dots zu lesen. 
Fakt ist heutzutage werden mehr Daten generiert und gespeichert als je zuvor in der 
Geschichte der Menschheit und wir benötigen aussagekräftige, schnelle und zuverlässige 
Verfahren um die gesammelten Daten auszuwerten, zu strukturieren und einen Mehrwert für die 
Gesellschaft zu generieren.

% hochdimensional ist nicht menschlich verständlich

Wir werden uns in dieser Arbeit mit einer Klasse an Verfahren befassen, welche hochdimensionale Daten 
visualisiert. Insbesondere werden wir das UMAP (Uniform Manifold Approximation and Projection) 
Verfahren 

%----------------------------------------------------------------------------------------

\subsection*{Aufgabenstellung}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\subsection*{Datenanalyse}
% Einordnung verschiedener DR Algorithmen. (Geometrie, Stochastik, Topologie)
% Was ist eine gute Repräsentation der Daten?
% Sollte unabhängig von Transformationen weniger wichtiger Eigenschaften sein und 
% unterscheidbar bzgl. relevanter Eigenschaften. (evtl. Bengio zitieren)
% Früher 'feature engineering' jetzt lernen der wichtigen Eigenschaften (siehe Bengio 2013)
% Welche Formen von Datenanalyse (statistische, geometrische,...)

%-----------------------------------

	% \subsection{Topologische Datenanalyse}
	Eine neuere Form der Datenanalyse - die topologische Datenanalyse (\textit{kurz: TDA}) - 
	nutzt mathematische Instrumente des Teilgebiets der Topologie 
	(\textit{griechisch: Lehre vom Ort/Platz}) um Daten zu beschreiben und zu strukturieren.

	Wir beschreiben die Situation einen Datensatz $X$ zu analysieren wie folgt. Wir betrachten 
	einen $D$-dimensionalen Raum und ein Objekt $K$. In unserem Fall werden wir uns größtenteils 
	mit dem euklidischen Raum $\R^D$ versehen mit der euklidischen Norm $\norm{\cdot}$ beschäftigen.

	$K$ kann beispielsweise eine abgeschlossene Menge sein. Die genaue Struktur von $K$ bleibt uns allerdings unbekannt. 
	Später werden wir argumentieren, dass $K$ gewisse Regularitätseigenschaften erfüllt und 
	in vielen Fällen lokal einem niedrigdimensionalen Raum $\R^d, (d \ll D)$ gleicht. 

	Statt $K$ ist uns eine endliche Menge an $N$ Punkten $X=\seqx$, gegeben. 
	$X$ wird als \textit{Punktwolke} bezeichnet und beschreibt in einem Experiment gemessene Daten, 
	beispielsweise Sensormessdaten, biologische Informationen oder Bilddatensätze. 

	In Kapitel \ref{Experimente} werden wir uns mit einem 
	Bilddatensatz mit \num{100000} Farbbildern mit einer Auflösung von $300 \times 300$ Pixeln 
	beschäftigen. Wir können diesen Datensatz als $N = \num{100000}$-elementige Punktwolke im 
	$\R^{300 \times 300 \times 4}$ auffassen, wobei wir die vier Farbkanäle der Bilder berücksichtigen.

	Wir gehen dabei davon aus, dass $K$ und $X$ in einem gewissen Sinne \enquote{ähnlich} sind. 
	Nun ist es Ziel der TDA mittels Methoden der Topologie Aussagen über die Struktur von $X$ zu treffen, 
	welche, aufgrund der Ähnlichkeit, auch für $K$ gelten sollen. Die $K$ zugrundeliegende Struktur 
	kann uns dann dabei helfen Aussagen über weitere gemessene Daten zu treffen, 
	da diese auch in der uns unbekannten Menge $K$ liegen sollten. Zusätzlich hilft
	% TODO: ergänzend siehe Oudot, Ch.4

%-----------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------

% (Eher später in Kap2) Simpliziale Mengen sind einer Form um topologische Räume kombinatoricsh darzustellen 
% deshalb eignen sie sich besonders für Berechnungen.

%----------------------------------------------------------------------------------------

\subsection*{Dimensionsreduktion / Problemstellung}
	% hoch dimensionale Daten: Bilder, Word-count Vektoren, Zell Daten

	% Ganz ursprünglich Chernoff feces, dimensionen und knoten sie tSNE p.1

	Sei $X=\seqx$. Wir bezeichnen $D$ als die Dimension unserer Daten, beziehungsweise als die Anzahl 
	der gemessenen Eigenschaften. $N$ ist die Anzahl der verfügbaren Datenpunkte. In der Praxis können $D$ und $N$ 
	sehr groß sein. So gilt für den Bilddatensatz welchen wir in Kapitel \ref{Experimente} betrachten werden, 
	$N=\num{100000}, D=\num{360000}$. %TODO: betrachten wir cartoonset100k oder cartoonset10k?

	% Wahrscheinlichkeitstheorie:      |  Geometrie:
	% Probabilistic PCA, VAEs, GANs    |  tSNE  (lt. Posada)
	Eine Herangehensweise die $d$-dimensionale Repräsentation zu finden ist es eine $N \times N$ Matrix $M$ 
	aufzustellen, die ersten $d$ Eigenvektoren von $M$, wobei die Eigenvektoren absteigend nach der Größe der 
	zugehörigen Eigenvektoren geordnet sind, geben 


	% Erwähne Graph embedding Verfahren und verweise auf Kapitel 3
	% https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/17108382

	% Dann überleiten zu UMAP

	\textit{Hier sollen die zwei Arten an DR Algorithmen vorgestellt werden (Matrix-Faktorisierung 
	und Graph Layout). Zusätzlich sollen PCA, Isomap, Laplacian Eigenmaps und t-SNE vorgestellt werden.} \\

	Die meisten Verfahren zur Dimensionsreduktion beruhen auf der Annahme, das reale hochdimensionale Daten 
	sich in der Umgebung einer niedrigdimensionalen Mannigfaltigkeit konzentrieren. 
	In der Literatur ist diese Annahme als Mannigfaltigkeit-Hypothese (\textit{engl.: manifold hypothesis})
	bekannt \cite{Mitter,Rifai}. 
	Ansätze um einen gegebenen Datensatz auf diese Annahme zu testen 
	finden sich in \cite{Fefferman}.  % TODO: zu konkret?

	% TODO: betone Gleichverteilung auf Mannigfaltigkeit bei UMAP

	% TODO: warum ist Topologie sinnvoll?

	% TODO: Betrachte Oudot s.67

	% TODO: Anwendungen von persistence Oudot s.8

%----------------------------------------------------------------------------------------

\subsection*{Ziele der Arbeit}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\subsection*{Eigene Beiträge}
	% Daniel: Zussamen mit Ziele der Arbeit
	Wir möchten nun die Ziele dieser Arbeit formulieren.

	\begin{itemize}
		\item Einführung in die grundlegenden Werkzeuge der topologischen Datenanalyse
		\item Mögliche Schritte wie die Lücke zwischen Theorie und Praxis des UMAP Verfahrens 
			  geschlossen werden kann
		\item UMAP anhand sinnvoller Datensätze mit anderen Dimensionsreduktionsverfahren vergleichen
		\item 
	\end{itemize}

	Insbesondere werden wir die in Kapitel 2 von \cite{UMAP} beschriebene Theorie ausführlicher 
	beschreiben und in einen allgemeineren Kontext setzen.

%----------------------------------------------------------------------------------------

\subsection*{Aufbau der Arbeit}
	In Kapitel \ref{Grundlagen} werden wir die theoretische Grundlage des UMAP Verfahrens erklären. 
	Dies wird einige Definitionen und Grundlagen aus der Kategorientheorie und der 
	(algebraischen) Topologie erfordern. Wir haben uns bemüht diese möglichst vollständig darzustellen.
	Für zusätzliche Informationen empfiehlt sich \cite{Brandenburg,Barr,Munkres}.

	Kapitel \ref{UMAP} wird die Theorie des UMAP Verfahrens darstellen. Dabei werden wir 
	auf die in Kapitel \ref{Grundlagen} gelegten Grundlagen zurückgreifen. Zusätzlich soll argumentiert 
	werden, dass eine praktische Implementierung wie sie in der Theorie beschrieben ist zu 
	rechenaufwendig ist und somit wenig praktischen nutzen hat. Deshalb 

	Wir möchten anmerken, das die Einbettung abhängig von der Vorverarbeitung der Daten ist, deswegen 
	ist für die Bewertung der Ergebnisse ein gutes Verständnis der Daten wichtig. Bei der Wahl der 
	Datensätze haben wir uns in dieser Arbeit auf Bilddaten beschränkt. Dabei sind die Bilder für 
	Menschen leicht interpretierbar und somit visuell gut zu bewerten.

%----------------------------------------------------------------------------------------

\subsection*{Vergleich mit Original Paper}
	% Sec 3 wird nicht wiedergegeben, andere ergänzt und erweitert
	% Eventuell in 'Aufbau der Arbeit' erwähnen

%----------------------------------------------------------------------------------------

% \subsection*{Danksagung}
% 	An dieser Stelle möchte ich gerne Prof. Dr. Jochen Garcke, für die Vergabe dieses sehr interessanten 
% 	und spannenden Themas, danken. Besonderer Dank gilt Leland McInnes für das persönliche Gespräch in Ottawa, Kanada. 
% 	So konnte ich die Motivation, welche er für das UMAP Verfahren hatte, aus erster Hand erfahren.

% 	Gerne möchte ich auch meinen Freunden danken welche mich im Laufe der Studienzeit, besonders 
% 	während der Bachelorarbeit, begleitet haben. Anna für die vielen Eispause und die lustige Unterhaltung 
% 	auch spät in der Nacht, Tobi, Hendrik und Lennard für die Motivation und den mathematischen Austausch und Lukas 
% 	für die hilfreichen Gespräche. Ohne euch wäre diese Arbeit nicht entstanden. 

% 	Zum Schluss meiner Familie für Ihre bedingungslose Unterstützung, trotz Einsilbigkeit meiner Antworten 
% 	in den letzten Wochen meiner Arbeit.

